\chapter{Codage matriciel}
%!TeX root=../../encours.nouveau.tex

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{A}{fin} d'étudier des vecteurs ou des applications linéaires, nous allons les représenter, dans certaines circonstances, à 
l'aide de matrices. Les propriétés des matrices se transposeront aux vecteurs ou aux applications linéaires. Ce sera également 
l'occasion de revenir sur la notion de rang de matrice, et de démontrer des résultats du chapitre 17.
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Extrait.  %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{extrait}{Morpheus (2199). \emph{The Matrix}}
I remember that I am here not because of the path that lies before me, but because of the path that lies behind me.
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{itemize}
\item Concernant le codage matriciel :
\begin{numerote}
\item \lienobj{1}{Savoir déterminer la matrice d'un vecteur, d'une famille de vecteur dans une base}
\item \lienobj{1}{Savoir déterminer la matrice d'une application linéaire dans des bases}
\item \lienobj{1}{Retrouver une application linéaire connaissant sa matrice dans des bases}
\item \lienobj{1}{Connaître les propriétés de $\Mat_{\BB^\prime,\BB}$ : composée d'applications linéaires, matrice d'une application 
réciproque}
\item \lienobj{1}{Savoir changer de bases à l'aide de la matrice de passage}
\item \lienobj{1}{Connaître le cas des endomorphismes}
\item \lienobj{1}{Savoir le résultat d'existence concernant les polynômes annulateurs d'une matrice ou d'une application linéaire}
\end{numerote}
\item Concernant le rang :
\begin{numerote}[resume]
\item \lienobj{1}{Connaître la définition du rang d'une matrice}
\item \lienobj{1}{Connaître le lien entre rang d'une application linéaire et rang de la matrice associée dans des bases}
\item \lienobj{1}{Connaître les différentes propriétés du rang (inversibilité, transposée)}
\end{numerote}
\end{itemize}
\end{objectifs}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Début du cours %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Dans ce chapitre, $E$ désigne un espace vectoriel de dimension finie $n\geq 1$ muni d'une base $\BB=\left(e_{1}, \hdots, e_{n}\right)$ 
et $F$ un espace vectoriel de dimension finie $p\geq 1$ muni d'une base $\BB^{\prime}=\left(e_{1}^{\prime}, \hdots, 
e_{p}^{\prime}\right)$.

\section{Codage matriciel en dimension finie}

\subsection{Matrice d'une famille de vecteurs en dimension finie}

\begin{definition}[Matrice d'un vecteur]
        Soit $x=\sum\limits_{i=1}^{n} x_{i} e_{i} \in E$. La matrice colonne $\matrice{x_{1} \\ \vdots \\ x_{n}}$ est appelée 
\textbf{matrice du vecteur $x$ dans la base $\BB$} et notée $\Mat_{\BB}(x)$
\end{definition}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
\item Dans la base canonique de $\R[ -4]$, la matrice de $X^{4}+3 X-2 \in \R[ -4]$ est $\matrice{-2 \\ 3 \\ 0 \\ 0 \\ 1}$.
\item Dans la base canonique de $\R^{4}$, la matrice de $x_{0}=(8,-7, 3, \sqrt{2})$ est $\matrice{8 \\ -7 \\ 3 \\ \sqrt{2}}$.
\item Dans la base canonique $\left(E_{1,1}, E_{1,2}, E_{2,1}, E_{2,2}\right)$ de $\MM_{2}(\R)$, la matrice de $\matrice{9 & 0 \\ -5 & 
3} \in \MM_{2}(\R)$ est $\matrice{9 \\ 0 \\ -5 \\ 3}$.
\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{definition}[Matrice d'une famille de vecteurs]\label{def:matrice_vec}.
        Soit $\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right)$ une famille de $k \geq 1$ vecteurs de $E$. Pour tout $j \in \interent{1 k}$, on note 
$x_{1, j}, \hdots, x_{n, j}$ les coordonnées de $x_{j}$ dans la base $\BB$ :
\[  \forall j\in \interent{1 k},\quad x_j = \sum_{i=1}^n x_{i,j}e_i. \]
La matrice
$$\matrice{
x_{11} & x_{12} & \hdots & x_{1 k} \\
x_{21} & x_{22} & \hdots & x_{2 k} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
x_{n 1} & x_{n 2} & \hdots & x_{n k}
} \in \MM_{n, k}(\R)
$$
est appelée \textbf{matrice de la famille de vecteurs} $\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right)$ dans $\BB$. \\On la note  
$\Mat_{\BB}\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right)$.
\end{definition}

\begin{remarque}
La première colonne code le premier vecteur, la deuxième code le deuxième vecteur, ... Pour tout $(i,j)\in \interent{1 n}\times 
\interent{1 k}$, le coefficient d'indice $(i,j)$ de la matrice est la $i$-ième coordonnée du $j$-ième vecteur $x_j$.
\end{remarque}


\begin{exemple}
 La matrice de la famille $((1,0,4,7),(2,-3,-1,-6),(1,0,0,-5))$ dans la base canonique de $\R^{4}$ est $\left(\begin{array}{ccc}1 & 2 & 
1 \\ 0 & -3 & 0 \\ 4 & -1 & 0 \\ 7 & -6 & -5\end{array}\right)$.

 Si $\left(\begin{array}{ccc}1 & 0 & 3 \\ 2 & 0 & 0 \\ -2 & 2 & 4 \\ 0 & 3  & 0 \\ 1 & 0 & 7 \end{array}\right)$ désigne la matrice 
d'une famille $(P, Q, R)$ de $\R[ -4]$ dans la base canonique $(1, X, X^2, X^3, X^4)$ de $\R[ -4]$, on a alors
\[  P = 1+2X-2X^2+X^4  ,\, Q =2X^2+3X^3 \qeq R = 3+4X^2+7X^4 \]
\end{exemple}

\begin{attention}
\begin{itemize}
\item La base doit bien être précisée. Si on avait plutôt pris la base $\left(1,2 X, 3 X^{2}, 4 X^{3}, 5 X^{4}\right)$, on aurait alors
                \[  P = 1+2(2X)-2(3X^2)+5X^4 = 1+4X-6X^2+5X^4, \hdots \]
\item Si on change l'ordre des vecteurs de la base, cela change le codage aussi. Si on avait pris la base $\left(X, 1, X^{2}, X^{3}, 
X^{4}\right)$, on aurait eu $P=X+2-2 X^{2}+X^{4}$.
\item L'espace de  départ (dont la dimension est le nombre de lignes) doit être précisé. Si on avait pris $\R^5$ plutôt que $\R[ -4]$ et
la base canonique de $\R^5$, alors la matrice était celle de $( (1, 2, -2, 0, 1), (0,0,2,3,0), (3,0,4,0,7))$.
\end{itemize}
\end{attention}

\begin{exo}
 Soient $A=\left(\begin{array}{cc}2 & -4 \\ 0 & 0\end{array}\right), B=\left(\begin{array}{cc}-6 & 1 \\ 0 & 1\end{array}\right), 
C=\left(\begin{array}{cc}0 & -1 \\ 0 & 2\end{array}\right)$ et $D=\left(\begin{array}{cc}1 & 0 \\ 0 & 5\end{array}\right)$ des matrices 
de $\mathcal{T}_{2}^{+}(\mathbb{R})$ qui est un espace vectoriel de dimension 3 dont $\BB=\left(E_{1,1}, E_{1,2}, E_{22}\right)$ est une
base. Déterminer la matrice de $(A,B,C,D)$ dans la base $\BB$.
\end{exo}

\solution[3]{
La matrice de la famille $(A, B, C, D)$ dans la base $\BB$ est $\left(\begin{array}{cccc}2 & -6 & 0 & 1 \\ -4 & 1 & -1 & 0 \\ 0 & 1 & 2 
& 5\end{array}\right)$.
}

L'application $\Mat$ est importante, puisqu'il s'agit d'un isomorphisme :

\begin{proposition}[$\Mat$ est un isomorphisme]
Pour tout $k \in \N*$, l'application $\Mat_{\BB}:E^k\to \MM_{n,k}(\R)$ définie par \[ \Mat_{\BB}:\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right) 
\donne \Mat_{\BB}\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right)\] est un isomorphisme de $E^{k}$ dans $\MM_{n, k}(\R)$
\end{proposition}

\preuve[15]{
On note $\phi$ l'application qui, à $\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right) \in E^{k}$ associe $\Mat_{\BB}\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right) 
\in \MM_{n, k}(\R)$. On garde les notations de la définition \ref{def:matrice_vec}.

\begin{itemize}
\item $\phi$ est linéaire. En effet, si $\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right) \in E^{k},\left(y_{1}, \hdots, y_{k}\right) \in E^{k}$ et 
$\lambda \in \R$, alors on a
\begin{align*}
\phi\left(\lambda\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right)+\left(y_{1}, \hdots, y_{k}\right)\right) &=\phi\left(\left(\lambda x_{1}+y_{1}, 
\hdots, \lambda x_{k}+y_{k}\right)\right.\\
&=\matrice{
\lambda x_{11}+y_{11} & \lambda x_{12}+y_{12} & \hdots & \lambda x_{1 k}+y_{1 k} \\
\lambda x_{21}+y_{21} & \lambda x_{22}+y_{22} & \hdots & \lambda x_{2 k}+y_{2 k} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
\lambda x_{n 1}+y_{n 1} & \lambda x_{n 2}+y_{n 2} & \hdots & \lambda x_{n k}+y_{n k}
} \\
&=\lambda\matrice{
x_{11} & x_{12} & \hdots & x_{1 k} \\
x_{21} & x_{22} & \hdots & x_{2 k} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
x_{n 1} & x_{n 2} & \hdots & x_{n k}
}+\matrice{
y_{11} & y_{12} & \hdots & y_{1 k} \\
y_{21} & y_{22} & \hdots & y_{2 k} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
y_{n 1} & y_{n 2} & \hdots & y_{n k}
} \\
&=\lambda \Mat_{\BB}\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right)+\Mat_{\BB}\left(y_{1}, \hdots, y_{k}\right) \\
&=\lambda \phi\left(\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right)\right)+\phi\left(\left(y_{1}, \hdots, y_{k}\right)\right) .
\end{align*}

\item $\phi$ est injective. En effet, si $\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right) \in \Ker(\phi)$, alors $\Mat_{\BB}\left(x_{1}, \hdots, 
x_{k}\right)=0_{n, k}$. Ainsi, les coordonnées des vecteurs $x_{1}, \hdots, x_{k}$ dans la base $\BB$ sont toutes nulles. Il s'agit donc
des vecteurs nuls si bien que $\left(x_{1}, \hdots, x_{k}\right)=(0, \hdots, 0)$ :  $\Ker(\phi)=\{(0, \hdots, 0)\}$.

\item $\phi$ est surjective. En effet, soit $A=\left(a_{i, j}\right)_{i, j} \in \MM_{n, k}(\R)$. Pour tout $j \in \interent{1 k}$, on 
pose \[ c_{j}=\sum_{i=1}^{n} a_{i, j} e_{i}.\] On constate alors, par construction des $(c_i)$, que $\phi\left(\left(c_{1}, \hdots, 
c_{k}\right)\right)=\Mat_{\BB}\left(c_{1}, \hdots, c_{k}\right)=A$.

\end{itemize}
}

\begin{corollaire}
Si $E$ est un $\R$-espace vectoriel de dimension finie $n \in \mathbb{N}$ et si $k \in \mathbb{N}^{*}$, alors $E^{k}$ est un espace 
vectoriel de dimension $k\times n=k\times {\dim(E)}$.
\end{corollaire}

\preuve[2]{
L'application précédente donne une bijection de $E^k$ dans $\MM_{n,k}(\R)$, de dimension $n\times k$. Par un résultat du chapitre 
précédent, $\dim(E^k)=n\times k$.
}

\subsection{Matrices d'une application linéaire}

\subsubsection{Matrice d'une application linéaire dans des bases}

\begin{definition}[Matrice d'une application linéaire]
        Soit $f$ une application linéaire de $E$ dans $F$.

Pour tout $j \in \interent{1 n}$, $f\left(e_{j}\right) \in F$ : il existe donc $\left(a_{1 j}, \hdots, a_{p j}\right) \in \R^{p}$ tels 
que $f\left(e_{j}\right)=\sum\limits_{i=1}^{p} a_{i j} e_{i}^{\prime}$.

La matrice $A=\left(a_{i j}\right)_{\substack{1 \leq i, j \leq n}} \in \MM_{p, n}(\R)$ est appelée \textbf{matrice de $f$ dans les bases
$\BB$ et $\BB^{\prime}$.} On la note  $\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)$.

Si $E=F$ et si $\BB=\BB^{\prime}$, alors on note simplement $\Mat_{\BB}(f)$ la matrice de l'endomorphisme $f$ dans les bases $\BB$ et 
$\BB$.
\end{definition}

\begin{remarque}
La matrice d'une application linéaire $f$ de $E$ dans $F$ dans des bases $\BB=\left(e_{1} \hdots, e_{n}\right)$ et $\BB^{\prime}$ est la
matrice de la famille $\left(f\left(e_{1}\right) \hdots, f\left(e_{n}\right)\right)$ dans la base $\BB^{\prime}:$
\[ 
\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)=\Mat_{\BB^{\prime}}\left(f\left(e_{1}\right) \hdots, f\left(e_{n}\right)\right)=
\begin{blockarray}{ccccccc}
 \textcolor{red}{f(e_1)} & \textcolor{red}{f(e_2)} & \textcolor{red}{\cdots} & \textcolor{red}{f(e_j)} & \textcolor{red}{\cdots} & 
\textcolor{red}{f(e_n)} & \\[ \smallskipamount]
 \begin{block}{(cccccc)c}
a_{1,1} & a_{1,2}&\cdots&a_{1,j} & \cdots& a_{1,n} & \textcolor{red}{e'_1}  \\
a_{2,1} & a_{2,2}&\cdots&a_{2,j} & \cdots& a_{2,n} & \textcolor{red}{e'_2} \\
\vdots & \vdots & &\vdots & &\vdots & \textcolor{red}{\vdots} \\
a_{i,1} & a_{i,2}&\cdots&a_{i,j} & \cdots& a_{i,n} & \textcolor{red}{e'_i} \\
\vdots & \vdots & &\vdots & &\vdots & \textcolor{red}{\vdots} \\
a_{p,1} & a_{p,2}&\cdots&a_{p,j} & \cdots& a_{p,n} & \textcolor{red}{e'_p} \\
\end{block}
\end{blockarray}
\]
\end{remarque}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
\item Soit $f$ l'application linéaire qui à $(x, y, z, t) \in \R^{4}$ associe $(x+2 y-t, 3 x+z,-y+5 z+t) \in \R^{3}$. On a $f \in 
\LL\left(\R^{4}, \R^{3}\right)$. Notons $\CC$ et $\BB$ les bases canoniques respectives de $\R^{3}$ et $\R^{4}$. On a :
\[ 
\hspace*{-1cm}f(1,0,0,0)=(1,3,0), \quad f(0,1,0,0)=(2,0,-1), \quad f(0,0,1,0)=(0,1,5)\qeq f(0,0,0,1)=(-1,0,1).\]
Ainsi
\[ 
\Mat_{\CC, \BB}(f)=\matrice{
1 & 2 & 0 & -1 \\
3 & 0 & 1 & 0 \\
0 & -1 & 5 & 1
}.\]

\item Soit $g$ l'application linéaire qui à $P \in \R_{2}[ X]$ associe $\left(X^{3}+1\right) P^{\prime} \in \R_{4}[ X]$. On a $g \in 
\LL_{2}\left(\R_{2}[ X], \R_{4}[ X]\right)$ Notons $\BB=\left(1, X, X^{2}\right)$ la base canonique de $\R_{2}[ X]$ et $\CC=\left(1, X, 
X^{2}, X^{3}, X^{4}\right)$ celle de $\R_{4}[ X]$. On a $g(1)=\left(X^{3}+1\right) \times 0=0, \quad g(X)=\left(X^{3}+1\right) \times 
1=X^{3}+1 \quad$ et $\quad g\left(X^{2}\right)=\left(X^{3}+1\right) \times 2 X=2 X^{4}+2 X .$ Ainsi
        $$
        \Mat_{\CC, \BB}(f)=\left(\begin{array}{ccc}
        0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 2 \\
        0 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 2
        \end{array}\right)
        $$
\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{exo}
\label{exo:transpose}
        Pour les deux applications linéaires suivantes, déterminer la matrice dans les bases données :
\begin{itemize}
\item  $T$ l'application linéaire définie de $\MM_2(\R)$ dans $\MM_2(\R)$ par $T(A)=A+\transpose{A}$, dans la base canonique 
$\BB=\left(E_{1,1}, E_{1,2}, E_{2,1}, E_{2,2}\right)$  de $\MM_{2}(\R)$
\item $f$ l'application linéaire définie de $\R[ -3]$ dans $\R[3]$ par $f(P)=(P(1), P'(1), P''(1))$, dans les bases canoniques 
$\BB=(1,X,X^2,X^3)$ de $\R[ -3]$ et $\CC=((1,0,0),(0,1,0),(0,0,1))$.
\end{itemize}
\end{exo}

\solution[8]{
\begin{itemize}
\item On calcule :
        \begin{align*}
T\left(E_{1,1}\right)& =E_{1,1}+\transpose{E_{1,1}}=\matrice{
1 & 0 \\
0 & 0
}+\matrice{
1 & 0 \\
0 & 0
}=2 E_{1,1}, \\
T\left(E_{1,2}\right)& =E_{1,2}+\transpose{E_{1,2}}=\matrice{
0 & 1 \\
0 & 0
}+\matrice{
0 & 0 \\
1 & 0}
 =E_{1,2}+E_{2,1},
\end{align*}
\[  T\left(E_{2,1}\right)=E_{2,1}+ \transpose{E_{2,1}}=E_{2,1}+E_{1,2} \qeq T\left(E_{2,2}\right)=E_{2,2}+ \transpose{E_{2,2}}=2 
E_{2,2}.
\]
Ainsi, \[ 
\Mat_{\BB}(T) =\matrice{
2 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 2
}\]
\item Après calcul, \[ f(1)=(1,0,0), \quad f(X)=(1,1,0), \quad f\left(X^{2}\right)=(1,2,2) \qeq f\left(X^{3}\right)=(1,3,6)\]
Ainsi
        \[ 
        \Mat_{\CC_{3}, \BB}(f)=\matrice{
        1 & 1 & 1 & 1 \\
        0 & 1 & 2 & 3 \\
        0 & 0 & 2 & 6
        }
        \]

\end{itemize}
}

Deux endomorphismes aux matrices classiques : l'identité et la matrice nulle.

\begin{proposition}
Un endomorphisme $f$ de $E$ vérifie $\Mat_{\mathcal{B}}(f)=\mathrm{I}_{n}$ si et seulement si $f=\id_{E}$.
\end{proposition}

\preuve[8]{
Pour tout $j \in \interent{1 n}$, $\id_{E}\left(e_{j}\right)=e_{j}=\sum\limits_{i=1}^{n} a_{i j} e_{i}$ avec $a_{j j}=1$ et $a_{i j}=0$ 
si $i \neq j$. Ainsi, $\Mat_{\mathcal{B}}\left(\mathrm{Id}_{E}\right)=\mathrm{I}_{p}$.

Réciproquement, supposons que $f$ est un endomorphisme de $E$ tel que $\Mat_{\mathcal{B}}(f)=\mathrm{I}_{n}$. Alors, pour tout $j \in 
\interent{1 n}$, $f\left(e_{j}\right)=\sum\limits_{i=1}^{n}\left(\mathrm{I}_{n}\right)_{i j} e_{i}=e_{j}=\id_{E}\left(e_{j}\right)$. 
Ainsi $f$ et $\id_{E}$ coïncident sur une la base $\mathcal{B}$ de $E$ donc $f=\id_{E}$.
}

\begin{proposition}
        Une application linéaire $f$ de $E$ dans $F$ vérifie $\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)=0_{p, n}$ si et seulement si c'est 
l'application nulle.
\end{proposition}

\begin{demonstration}
Identique à la précédente.
\end{demonstration}

Il y a un lien étroit entre application linéaire et matrice de l'application linéaire lorsque l'on est en dimension finie :

\begin{theoreme}[Isomorphisme entre $\LL(E,F)$ et $\MM_{p,n}(\R)$]
L'application $\appli{\Mat_{\BB^\prime, \BB}}{\LL(E,F)}{\MM_{p,n}(\R)}{f}{\Mat_{\BB^\prime, \BB}(f)}$ est un isomorphisme.

En particulier, elle est linéaire : si $(f,g)\in \LL(E,F)^2$ et $\lambda \in \R$, alors
\[  \Mat_{\BB^\prime,\BB}(\lambda f+g) = \lambda \Mat_{\BB^\prime,\BB}(f)+\Mat_{\BB^\prime, \BB}(g). \]
\end{theoreme}

\preuve[15]{
Pour plus de simplicité dans les écritures, notons $\phi$ l'application $\Mat_{\BB^\prime, \BB}$.
\begin{itemize}
\item $\phi$ est linéaire. Soient $(f,g)\in \LL(E,F)$ et $\lambda \in \R$. Pour tout $i\in \interent{1 n}$ :
        \[  (\lambda f+g)(e_i) = \lambda f(e_i) + g(e_i) \]
        et donc
        \begin{align*}
          \phi(\lambda f+g) &= \Mat_{\BB^\prime}(\lambda f+g)(e_1),\hdots,(\lambda f+g)(e_n))\\
                &= \Mat_{\BB^\prime}(\lambda f(e_1)+g(e_1),\hdots, \lambda f(e_n)+g(e_n)) \\
                &= \lambda \Mat_{\BB^\prime}(f(e_1),\hdots, f(e_n)) + \Mat_{\BB^\prime}(g(e_1),\hdots, g(e_n)) = \lambda 
\phi(f)+\phi(g).
        \end{align*}
\item $\phi$ est injective. En effet, si $f \in \Ker(\phi)$, alors $\Mat_{\mathcal{B}^{\prime}, \mathcal{B}}(f)=\phi(f)=0_{p, n}$ et la 
proposition précédente entraîne que $f=0$. Ainsi $\Ker(\phi)=\{0\}$.

\item $\phi$ est surjective. En effet, soit $A=\left(a_{i, j}\right)_{i, j} \in \MM_{p, n}(\R)$. Le théorème de caractérisation d'une 
application linéaire par l'image d'une base nous assure qu'il existe une (unique) application linéaire $f$ de $E$ dans $F$ telle que, 
pour tout $j \in \interent{1 k}$,  $f\left(e_{j}\right)=\sum\limits_{i=1}^{n} a_{i, j} e_{i}$.

        Par construction, on a bien $A=\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)=\phi(f)$.

        Ainsi l'application $\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}$ est un isomorphisme de $\LL(E, F)$ dans $\MM_{p, n}(\R)$
\end{itemize}
}

On peut en déduire la dimension de $\LL(E,F)$ quand  $E$ et $F$ sont de dimension finie :

\begin{corollaire}
        Soient $E$ et $F$ sont deux espaces vectoriels de dimension finie. Alors $\LL(E, F)$ est de dimension finie et
        \[  \dim(\LL(E,F)) = \dim(E) \times \dim(F). \]
\end{corollaire}

\preuve[5]{
Le théorème précédent assure que les espaces vectoriels $\LL(E, F)$ et $\MM_{p, n}(\R)$ sont isomorphes. Puisque $\MM_{p, n}(\R)$ est de
dimension finie égale à $n \times p$, $\LL(E, F)$ est également de dimension finie et
\[ \dim(\LL(E,F)) = \dim(\MM_{p,n}(\R)) = n\times p = \dim(E)\times \dim(F).\]
}

\subsubsection{Décodage matriciel}

La proposition suivante découle de la preuve du théorème précédent :

\begin{proposition}
Soit $A=\left(a_{i, j}\right)_{i, j} \in \MM_{p, n}(\R)$. On définit $f \in \LL(E, F)$ de manière unique par, pour tout $j \in 
\interent{1 n}$, $f\left(e_{j}\right)=\sum\limits_{i=1}^{p} a_{i, j} e_{i}^{\prime}$.

Autrement dit
\[ 
f: x=\sum_{j=1}^{n} x_{j} e_{j} \donne \sum_{j=1}^{n} x_{j}\left(\sum_{i=1}^{p} a_{i, j} 
e_{i}^{\prime}\right)=\sum_{i=1}^{p}\left(\sum_{j=1}^{n} a_{i, j} x_{j}\right) e_{i}^{\prime}
\]
Alors, on a par construction  $\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)=A$.
\end{proposition}

\begin{remarque}
Il n'est pas nécessaire de retenir la formule de la proposition précédente. Il faut connaître la méthode suivante pour retrouver 
l'application linéaire.
\end{remarque}

\begin{methode}
 Soit $A \in \mathcal{M}_{p, n}(\R)$ une matrice donnée. Pour trouver l'application linéaire dont $A$ est la matrice (c'est la 
\textbf{décoder}) :
\begin{itemize}
\item On précise les espaces $E$ (de dimension $n$) et $F$ (de dimension $p$) qui nous intéresse.

\item On précise la base $\BB=\left(e_{1}, \hdots, e_{n}\right)$ de $E$ et la base $\BB^{\prime}=\left(e_{1}^{\prime}, \hdots, 
e_{p}^{\prime}\right)$ de $F$ que l'on prend.

\item Pour tout $j \in \interent{1 n}$, la $j$-ième colonne de la matrice $A$ correspond aux coordonnées de $f\left(e_{j}\right)$ dans 
la base $\BB^{\prime}$. On exprime alors $f\left(e_{j}\right)$

\item On se donne $x \in E$. On dit qu'il existe des scalaires $x_{1}, \hdots, x_{n}$ tels que $x=\sum\limits_{j=1}^{n} x_{j} e_{j}$, on
en déduit que $f(x)=\sum\limits_{j=1}^{n} x_{j} f\left(e_{j}\right)$ et on conclut en utilisant les expressions trouvées dans le point 
précédent.
\end{itemize}
        Si on change $E$ (mais pas sa dimension) ou $F$ (mais pas sa dimension) ou la base $\BB$ de $E$ ou la base $\BB^{\prime}$ de 
$F$, on ne trouve pas la même application linéaire dont $A$ est la matrice. Il n'y a unicité que si on fixe $E, F, \BB$ et 
$\BB^{\prime}$.

\end{methode}

\begin{exemple}
        Soit $A=\matrice{1 & -1 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 4}$ la matrice d'une application $f\in \LL(\R[ -2], \R^4)$ dans
les bases canoniques respectives de $\R[ -2]$ et $\R^4$. Déterminer l'expression de $f$.
\end{exemple}

\solution[10]{
On applique point par point. Ici, les espaces et bases canoniques nous sont donnés.
\begin{itemize}
\item On lit sur la matrice l'expression de $f(1), f(X)$, et $f(X^2)$ :
        \[  f(1)=(1,1,1,1), \quad f(X)=(-1,0,1,2) \qeq f\left(X^{2}\right)=(1,0,1,4).\]
\item Ainsi, pour tout $P=a+b X+c X^{2} \in \R[ -2]$, on a
\begin{align*}
f(P)=a f(1)+b f(X)+c f\left(X^{2}\right) &=a(1,1,1,1)+b(-1,0,1,2)+c(1,0,1,4) \\
&=(a-b+c, a, a+b+c, a+2 b+4 c)=(P(-1), P(0), P(1), P(2))
\end{align*}
\end{itemize}
Ainsi, l'application $f:\R[ -2]\to \R^4$ dont la matrice dans les bases canoniques est $A$ est \[ f:P\donne (P(-1), P(0), P(1), P(2)).\]
}

\begin{exo}
        Déterminer l'application linéaire $f\in \LL(\R^3, \MM_{2}(\R))$ dont la matrice dans les bases canoniques est la matrice $A$ de 
l'exemple précédent.
\end{exo}

\solution[5]{
Notons $f$ l'application linéaire cherchée. De la même manière, on lit sur la matrice :
\[  f(1,0,0)=\matrice{1 & 1 \\ 1 & 1},\quad f(0,1,0)=\matrice{-1 & 0 \\ 1 & 2} \qeq f(0,0,1)=\matrice{1 & 0 \\ 1 & 4}. \]
Ainsi, pour tout $(x,y,z)\in \R^3$ :
\begin{align*}
        f(x, y, z)=x f(1,0,0)+y f(0,1,0)+z f(0,0,1) &=x\left(\begin{array}{cc}
        1 & 1 \\
        1 & 1
        \end{array}\right)+y\left(\begin{array}{cc}
        -1 & 0 \\
        1 & 2
        \end{array}\right)+z\left(\begin{array}{cc}
        1 & 0 \\
        1 & 4
        \end{array}\right) \\
        &=\left(\begin{array}{cc}
        x-y+z & x \\
        x+y+z & x+2 y+4 z
        \end{array}\right)
\end{align*}
L'application recherchée est donc :
\[  f: (x,y,z)\donne \matrice{x-y+z&x\\x+y+z&x+2y+4z}. \]
}

\subsubsection{Application linéaire canoniquement associée à une matrice}

Un cas particulier, souvent utilisé, de la proposition précédente :

\begin{proposition}[Application linéaire canoniquement associée]
Soit $A=\left(a_{i j}\right)_{i, j} \in \MM_{p, n}(\R)$. L'application
\[  \appli{f}{\R^n}{\R^p}{(x_1,\hdots,x_n)}{\left(\sum\limits_{j=1}^{n} a_{i j} x_{j}\right)_{1 \leq i \leq p}} \]
est linéaire et $A$ est la matrice de $f$ dans les bases canoniques de $\R^{n}$ et $\R^{p}$ respectivement.
\end{proposition}

\begin{definition}
        L'application précédente est appelée  l'\textbf{application linéaire canoniquement associée à la matrice} $A$.
\end{definition}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
\item Si on reprend la matrice $A=\matrice{1 & -1 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 4}$ des exemples ci-dessus, l'application 
linéaire $f$ canoniquement associée à $A$ appartient à $\LL\left(\R^{3}, \R^{4}\right)$ et est telle que
        $$
        \forall(x, y, z, t) \in \R^{4}, \quad f(x, y, z)=(x-y+z, x, x+y+z, x+2 y+4 z)
        $$

\item Si $B=\left(\begin{array}{ccccc}1 & -1 & 0 & 2 & 0 \\ 2 & 3 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 2 & -1 & 7\end{array}\right)$, alors 
l'application linéaire $\phi$ canoniquement associée à $B$ appartient à $\LL\left(\R^{5}, \R^{3}\right)$ et est telle que
        $$
        \forall(x, y, z, t, u) \in \R^{5}, \quad \varphi(x, y, z, t, u)=(x-y+2 t, 2 x+3 y+z+t+u, 2 z-t+7 u) .
        $$
\end{itemize}
\end{exemple}

\subsubsection{Le cas des formes linéaires}

        Si $f$ est une forme sur linéaire sur $E$, alors on peut prendre $\BB^{\prime}=(1)$ pour base de $F=\R$. II s'ensuit que 
$\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)$ est une matrice ligne à $n$ colonnes $\left(a_{1} \hdots a_{n}\right)$ avec, pour tout $j \in \interent{1 
n}$, $a_{j}=f\left(e_{j}\right)$.

        Réciproquement si $A=\left(a_{1} \hdots a_{n}\right) \in \MM_{1, n}(\R)$ et si $\BB=\left(e_{1}, \hdots, e_{n}\right)$ est une 
base quelconque de $E$, alors I'application
        $$
        f: x=\sum_{j=1}^{n} x_{j} e_{j} \donne \sum_{j=1}^{n} x_{j} a_{j}
        $$
        est une forme linéaire sur $E$ dont $A$ est la matrice dans les bases $\BB$ et $\BB^{\prime}=(1)$.


\begin{exemple}
\begin{itemize}
\item Soient $n \in \N*$ et $f$ l'application définie sur $\R^{n}$ par $f:\left(x_{1}, \hdots, x_{n}\right) \donne \dfrac{1}{n} 
\sum\limits_{i=1}^{n} x_{i} $. Il s'agit d'une forme linéaire sur $\R^{n}$ et, si $\BB$ désigne la base canonique de $\R^{n}$, alors \[ 
\Mat_{(1), \BB}(f)=\matrice{\frac{1}{n} & \frac{1}{n} & \hdots & \frac1n}.\]

\item Soit $g$ l'application définie sur $\R[ -5]$ par $g(P)= P^{\prime}(1)$. Il s'agit d'une forme linéaire sur $\R[ -5]$ et, si $\BB$ 
désigne la base canonique de $\R[ -5]$, alors $\Mat_{(1), \BB}(f)=\matrice{0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5}$.
\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{exo}
        Soit $A$ la matrice définie par $A=\matrice{1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1}\in \MM_{1,9}(\R)$. Déterminer l'expression de la 
forme linéaire définie sur $\MM_3(\R)$ dont la matrice dans la base canonique est $A$.
\end{exo}

\solution[5]{
Il existe une unique forme linéaire sur $\MM_{3}(\R)$ (qui est bien de dimension 9) dont $A$ est la matrice dans les bases canoniques de
$\R$ et $\MM_{3}(R)$. D'après l'expression de la matrice $A$ :
\[  \forall i\in \interent{1 3},\quad f(E_{i,i}) = 1 \qeq \forall (i,j)\in \interent{1 3}^2,\quad i\neq j\implies f(E_{i,j})=0. \]
Ainsi,
\[  f\left(\sum_{1 \leq i, j \leq 3} m_{i, j} E_{i, j}\right) =  m_{1,1}+m_{2,2}+m_{3,3}. \]

C'est la forme linéaire qui à une matrice associe la somme des coefficients diagonaux. On l'appelle la trace.
}


\subsection{Matrices et image d'un vecteur par une application linéaire}

On dispose d'un lien étroit entre matrice d'une application linéaire et matrice d'un vecteur.

\begin{proposition}
Soient $f \in \LL(E, F)$, $x \in E$ et $y \in F$. On note
\[ 
A=\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f) \in \MM_{p, n}(\R), \quad X=\Mat_{\BB}(x) \in \MM_{n, 1}(\R) \qeq Y=\Mat_{\BB^{\prime}}(y) \in \MM_{p, 
1}(\R)
\]
Alors $y=f(x)$ si et seulement si $Y=A X$.
\end{proposition}

\preuve[8]{
On note $x=\sum\limits_{j=1}^{n} x_{j} e_{j}$ et $y=\sum\limits_{i=1}^{p} y_{i} e_{i}^{\prime}$. Ainsi, $X=\matrice{x_{1} \\ \vdots \\ 
x_{n}}$ et $Y=\matrice{y_{1} \\ \vdots \\ y_{p}}$.
On note $A=\left(a_{i j}\right)_{i, j}$. Par définition, pour tout $j \in \interent{1 n}$, on a 
$f\left(e_{j}\right)=\sum\limits_{i=1}^{p} a_{i j} e_{i}^{\prime}$.

Alors
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
y=f(x) & \iff \quad \sum_{i=1}^{p} y_{i} e_{i}^{\prime}=\sum_{j=1}^{n} x_{j} f\left(e_{j}\right) \\
& \Longleftrightarrow \quad \sum_{i=1}^{p} y_{i} e_{i}^{\prime}=\sum_{j=1}^{n} x_{j} \sum_{i=1}^{p} a_{i j} e_{i}^{\prime} \\
& \iff \quad \sum_{i=1}^{p} y_{i} e_{i}^{\prime}=\sum_{i=1}^{p}\left(\sum_{j=1}^{n} a_{i j} x_{j}\right) e_{i}^{\prime} \\
& \iff \quad \forall i \in \llbracket 1, p \rrbracket, \quad y_{i}=\sum_{j=1}^{n} a_{i j} x_{j} \text{ par unicité des coordonnées dans 
la base}\BB^\prime\\
& \iff \quad Y=A X .
\end{align*}}
}

\begin{exemple}
Soit $d$ l'application linéaire qui, à tout polynôme $P \in \R[ -4]$, associe $P^{\prime} \in \R[ -3]$. Soit $\BB=\left(1, X, X^{2}, 
X^{3}, X^{4}\right)$ la base canonique de $\R[ -4]$ et $\CC=\left(1, X, X^{2}, X^{3}\right)$ celle de $\R[ -3]$.

Soit $P_{0}=X^{4}+3 X-2 \in \R[ -4]$. Alors :
$$
\Mat_{\CC}\left(d\left(P_{0}\right)\right)=\Mat_{\CC, \BB}(d) \Mat_{\BB}\left(P_{0}\right)=\matrice{
0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 2 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 3 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 4
}\matrice{
-2 \\
3 \\
0 \\
0 \\
1
}=\matrice{
3 \\
0 \\
0 \\
4
}
$$
En décodant, on obtient $d\left(P_{0}\right)=3+4 X^{3}$. II s'agit bien de $P_{0}^{\prime}$.
\end{exemple}

Un résultat permettant de savoir si une application linéaire est nulle :

\begin{corollaire}
Soient $A \in \MM_{n, p}(\R)$. On a $A=0_{n, p}$ si et seulement si, pour tout $X \in \MM_{p, 1}(\R)$, $A X=0_{n, 1}$.
\end{corollaire}



\preuve[5]{
Soit $f\in \LL(E,F)$ tel que $A=\Mat_{\BB^\prime, \BB}(f)$. Alors
\begin{align*}
A=0_{n, p} &\iff f=0 \iff \forall x \in E, \quad f(x)=0 \iff \forall X \in \MM_{p, 1}(\R), \quad A X=0_{n, 1}
\end{align*}
}

Ce résultat nous permet d'en déduire un cas d'égalité sur les matrices :

\begin{corollaire}
Soient $A$ et $B$ dans $\MM_{n, p}(\R)$. On a $A=B$ si et seulement si, pour tout $X \in \MM_{p, 1}(\R)$, $A X=B X$.
\end{corollaire}

\begin{demonstration}
On considère $A-B$ au lieu de $A$ dans le corollaire précédent.
\end{demonstration}

\begin{attention}
        Dans le corollaire précédent, il faut absolument que ce soit valable \textbf{pour toute matrice} $X$ de $\MM_{p,1}(\R)$.

        Avoir $AX=BX$ pour une seule matrice ne permet pas de conclure.
\end{attention}

\subsection{Produit matriciel et composition d'applications linéaires}

Soit $G$ un espace vectoriel de dimension finie muni d'une base $\BB^{\prime \prime}$.

On va trouver un lien simple entre matrice d'une composée et matrices des applications, qui justifie d'autant plus le lien :

\begin{proposition}
Soient $f \in \LL(E, F)$ et $g \in \LL(F, G)$. \\
Soit $A=\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f), B=$ Mat $_{\BB^{\prime \prime}, \BB^{\prime}}(g)$ et $C=\Mat_{\BB^{\prime \prime}, \BB}(g \circ 
f)$. \\
Alors $C=B\times A$, c'est-à-dire :
\[ 
\Mat_{\BB^{\prime \prime}, \BB}(g \circ f)=\Mat_{\BB^{\prime \prime}, \BB^{\prime}}(g)\times  \Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)
\]
\end{proposition}

\preuve[15]{
On note $q=\dim(G)$ et $\BB^{\prime \prime}=\left(e_{1}^{\prime \prime}, \hdots, e_{q}^{\prime \prime}\right)$. On écrit, pour chacune 
des matrices,  \[ A=\left(a_{i j}\right)_{i, j} \in \MM_{p, n}(\R),\quad B=\left(b_{k i}\right)_{k, i} \in \MM_{q, p}(\R) \qeq 
C=\left(c_{k j}\right)_{k, j} \in \MM_{q, n}(\R).\]
Par définition,
\begin{align*}
\forall j \in \llbracket 1, n \rrbracket, \quad& f\left(e_{j}\right)=\sum_{i=1}^{p} a_{i j} e_{i}^{\prime} \\
\forall i \in \llbracket 1, p \rrbracket, \quad & g\left(e_{i}^{\prime}\right)=\sum_{k=1}^{q} b_{k i} e_{k}^{\prime \prime} \\
\forall j \in \llbracket 1, n \rrbracket, \quad & g \circ f\left(e_{j}\right)=\sum_{k=1}^{q} c_{k j} e_{k}^{\prime \prime}
\end{align*}
Pour tout $j \in \interent{1 n}$, on a également
\[ 
g \circ f\left(e_{j}\right)=g\left(\sum_{i=1}^{p} a_{i j} e_{i}^{\prime}\right)=\sum_{i=1}^{p} a_{i j} 
g\left(e_{i}^{\prime}\right)=\sum_{i=1}^{p} a_{i j}\left(\sum_{k=1}^{q} b_{k i} e_{k}^{\prime 
\prime}\right)=\sum_{k=1}^{q}\left(\sum_{i=1}^{p} b_{k i} a_{i j}\right) e_{k}^{\prime \prime} .
\]
Par unicité des coefficients dans une base $\BB^{\prime \prime}$ de $G$, il s'ensuit que
$$
\forall(k, j) \in \interent{1 q} \times \interent{1 p}, \quad c_{k, j}=\sum_{i=1}^{p} b_{k i} a_{i j}.
$$
Ainsi, $C=B\times A$
}

\begin{remarque}
C'est cette formule qui est à l'origine de la définition du produit matriciel vue dans le chapitre 17 : on a mis au point ce produit 
matriciel afin que cette formule soit vraie.
\end{remarque}

\begin{exemple}
Soient $f \in \LL(\R[ -2], \R[ -3])$ et $g\in \LL(\R[ -3], \R^2)$ définies par
\[  f: P \donne X^2P' \qeq  g:P \donne (P(1), P^\prime(1)). \]
Déterminer $g\circ f$ de deux manières différentes : par le calcul direct, et par les matrices de $f$ et $g$ dans les bases canoniques.
\end{exemple}

\solution[10]{
On vérifie rapidement que ce sont des applications linéaires, et puisque $P\in \R[ -2]$, $P'\in \R[ -1]$ et $X^2P'\in \R[ -3]$. Notons 
$\BB$, $\BB^\prime$ et $\CC$ les bases canoniques respectives de $\R[ -2]$, $\R[ -3]$ et $\R^2$. On a alors :
\[ 
\Mat_{\BB^\prime, \BB}(f)=\matrice{
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2}
 \qeq \Mat_{\CC, \BB^\prime}(f)=\matrice{
1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 2 & 3}.
\]
On a alors
\[ 
\Mat_{\CC, \BB}(g \circ f)=\Mat_{\CC, \BB^\prime}(g) \Mat_{\BB^\prime, \BB}(f)=\matrice{
1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 2 & 3}
\matrice{
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2}
=\matrice{
0 & 1 & 2 \\
0 & 2 & 6}
\]
On décode alors la matrice :
$ g \circ f(1)=(0,0), g \circ f(X)=(1,2)$ et $g \circ f\left(X^{2}\right)=(2,6)$.
Ainsi, pour tout polynôme $P=a+b X+c X^{2} \in \R[ -2]$, on a
\[ 
g \circ f(P)=a(0,0)+b(1,2)+c(2,6)=(b+2 c, 2 b+6 c)
\]
On peut également calculer directement la composée $g\circ f$ :
\begin{align*}
g \circ f(P)=g\left(X^{2} P^{\prime}\right)&=\left(\left(X^{2} P^{\prime}\right)(1),\left(X^{2} P^{\prime}\right)^{\prime}(1)\right)\\ 
&=\left(\left(P^{\prime}(1),\left(X^{2} P^{\prime \prime}+2 X P^{\prime}\right)(1)\right)\right.\\
&=\left(P^{\prime}(1), P^{\prime \prime}(1)+2 P^{\prime}(1)\right) \\
&=(b+2 c, 2 c+2(b+2 c))=(b+2 c, 2 b+6 c).
\end{align*}
}

Une autre conséquence, permettant de déterminer l'application réciproque d'une application linéaire en inversant une matrice :

\begin{proposition}[Application réciproque et matrice inverse]
        On suppose que $\dim(E)=\dim(F)$. Soit $f \in \LL(E, F)$ et $A=\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)$. Alors $f$ est un isomorphisme si et
seulement si $A$ est inversible.

Dans ce cas, $A^{-1}$ est la matrice de $f^{-1}$ dans les bases $\BB^{\prime}$ et $\BB$, c'est-à-dire
\[ 
\Mat_{\BB, \BB^{\prime}}\left(f^{-1}\right)=\left(\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)\right)^{-1}
\]
\end{proposition}

\preuve[15]{
On note $n=\dim(E)=\dim(F)$. On suppose que $f$ est un isomorphisme. On a alors $f^{-1} \circ f=\mathrm{Id}_{E}$ et donc
\[ 
\mathrm{I}_{n}=\Mat_{\BB, \BB}\left(\id_{E}\right)=\Mat_{\BB, \BB}\left(f^{-1} \circ f\right)=\Mat_{\BB, 
\BB^{\prime}}\left(f^{-1}\right) \Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)
\]
On a également $f \circ f^{-1}=\id_{F}$ et donc $\mathrm{I}_{n}=\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f) \Mat_{\BB, 
\BB^{\prime}}\left(f^{-1}\right)$.

On en déduit que la matrice $\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)$ est inversible et que son inverse est $\Mat_{\BB, 
\BB^{\prime}}\left(f^{-1}\right)$.

Réciproquement, on suppose que $A$ est inversible. On note $g$ l'application linéaire de $F$ dans $E$ dont la matrice dans les bases 
$\BB^{\prime}$ et $\BB$ est $A^{-1}$. On a alors
$$
\Mat_{\BB, \BB}(g \circ f)=\Mat_{\BB, \BB^{\prime}}(g) \Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)=A^{-1} A=\mathrm{I}_{n}
$$
et donc $g \circ f=\id_{E}$. De même $\Mat_{\BB^{\prime}, \BB^{\prime}}(f \circ g)=\mathrm{I}_{n}$ et donc $f \circ g=\id_{F}$. Ainsi 
$f$ est un bijective (et son application réciproque est $g)$
}

\begin{exemple}
 Soit $(a, b, c, d) \in \R^{4}$. On note $f: \R^2\to \R^2$ définie par $f(x, y)= (a x+b y, c x+d y)$. $f$ est un endomorphisme et  sa 
matrice dans la base canonique de $\R^{2}$ est $A=\matrice{a & b \\ c & d}$.

 La matrice $A$ est inversible si et seulement si $\det(A)=a d-b c \neq 0$ et on a \[ A^{-1}=\frac{1}{\det(A)}\matrice{d & -b \\ -c & 
a}=\matrice{\frac{d}{\det(A)} & -\frac{b}{\det(A)}  \\ -\frac{c}{\det(A)}  & \frac{a}{\det(A)}}.\]

 On en déduit que $f$ est un automorphisme si et seulement si $\det(A) \neq 0$ et on a \[ f^{-1}:(x, y) \donne \left(\frac{d}{\det(A)} 
x-\frac{b}{\det(A)} y,-\frac{c}{\det(A)} x+\frac{a}{\det(A)} y\right).\]
\end{exemple}

\begin{exo}
        Soit $g \in \LL(\R[ -3], \R[ -3])$ l'application définie par $g(P)=4P-(X+1)P^{\prime}$. Montrer que $g$ est un automorphisme et 
déterminer $g^{-1}$.
\end{exo}

\solution[15]{
 Il s'agit d'un endomorphisme de $\R_{3}[ X]$. On a
\[ 
g(1)=4, \quad g(X)=4 X-X-1=-1+3 X, \quad g\left(X^{2}\right)=4 X^{2}-2 X^{2}-2 X=-2 X+2 X^{2}
\]
et $g\left(X^{3}\right)=4 X^{3}-3 X^{3}-3 X^{2}=-3 X^{2}+X^{3}$.
Ainsi
\[ 
\Mat_{\left(1, X, X^{2}, X^{3}\right)}(g)=\matrice{
4 & -1 & 0 & 0 \\
0 & 3 & -2 & 0 \\
0 & 0 & 2 & -3 \\
0 & 0 & 0 & 1}
\]
On note $A$ cette matrice. On constate que $A$ est inversible (car triangulaire supérieure sans 0 sur sa diagonale). On cherche son 
inverse. Après application de l'algorithme du Pivot, on obtient
\[ A^{-1}=\left(\begin{array}{cccc}3 / 12 & 1 / 12 & 1 / 12 & 3 / 12 \\0 & 1 / 3 & 1 / 3 & 1 \\0 & 0 & 1 / 2 & 3 / 2 \\0 & 0 & 0 & 
1\end{array}\right)\]
On en déduit que $g$  est un automorphisme et, pour  $P=a+b X+c X^{2}+d X^{3} \in \R_{4}[ X]$,
\begin{align*}
 g^{-1}(P) &= a g^{-1}(1)+b g^{-1}(X)+c g^{-1}\left(X^{2}\right)+d g^{-1}\left(X^{3}\right)\\
 &= a\frac{3}{12}+b\left(\frac{1}{12}+\frac{1}{3}X\right) + c\left(\frac{1}{12}+\frac{1}{3}X+\frac{1}{2}X^2\right)+ 
d\left(\frac{3}{12}+X+\frac{3}{2}X^2+X^3\right)\\
 &= \frac{3a}{12}+\frac{b}{12}+\frac{c}{12}+\frac{3d}{12}+X\left(\frac{b}{3}+\frac{c}{3}+d\right) + 
X^2\left(\frac{c}{2}+\frac{3d}{2}\right) + d X^3
\end{align*}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Changement de base}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Il arrive régulièrement qu'on souhaite changer les bases qu'on utilise sur l'espace vectoriel de départ ou d'arrivé.

\begin{definition}[Matrice de passage]
Soient $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie, et $\mathcal{B}=(e_1,\cdots, e_n)$ et $\mathcal{B}'=(e'_1,\cdots,e'_n)$ deux 
bases de $E$. \\On appelle \textbf{matrice de passage} $P$ de la base $\mathcal{B}$ vers la base $\mathcal{B}'$ la matrice dont les 
colonnes sont les coordonnées des vecteurs de la base $\mathcal{B}'$ dans la base $\mathcal{B}$. Ainsi,
\[  P_{\BB,\BB^\prime} = \Mat_{\BB}(e_1^\prime,\hdots, e_n^\prime)  \]
\end{definition}

On a un lien entre matrice de passage et matrice d'une application linéaire :
\begin{proposition}
        Soient $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie, et $\mathcal{B}=(e_1,\cdots, e_n)$ et $\mathcal{B}'=(e'_1,\cdots,e'_n)$ 
deux bases de $E$. Alors $P_{\BB,\BB^\prime}$ désigne la matrice de $\id_E$, de $(E,\BB^\prime)$ dans $(E,\BB)$ :
\[  P_{\BB,\BB^\prime} = \Mat_{\BB,\BB^\prime}(\id_E). \]
\end{proposition}

\begin{exo}
Soient $\mathcal{B}=\left( \matrice{1\\0}, \matrice{0\\1}\right)$ et $\mathcal{B}^\prime=\left( \matrice{1\\-1}, \matrice{1\\1}\right)$ 
deux bases de $\MM_{2,1}(\R)$. Déterminer la matrice de passage de la base $\mathcal{B}$ à la base $\mathcal{B}'$ et de la base 
$\mathcal{B}'$ à la base $\mathcal{B}$.
\end{exo}

\solution[10]{
On fera attention à l'ordre. On a, rapidement, la matrice de passage de la base $\mathcal{B}$ à la base $\mathcal{B}'$ :
\[   P_{\BB,\BB^\prime} = \matrice{ 1&1\\-1&1} \]
Pour la matrice de passage de la base $\mathcal{B}'$ à la base $\mathcal{B}$, on décompose les éléments de la base $\mathcal{B}$ suivant
la base $\mathcal{B}'$ :
\[  \matrice{1\\0} = \frac{1}{2}\matrice{1\\-1} + \frac{1}{2}\matrice{1\\1} \qeq
\matrice{0\\1} = -\frac{1}{2}\matrice{1\\-1} + \frac{1}{2}\matrice{1\\1} \]
Ainsi, la matrice de passage de la base $\mathcal{B}'$ à la base $\mathcal{B}$ est :
\[  P_{\BB^\prime, \BB} = \matrice{\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&\frac{1}{2}} \]
}

\begin{proposition}
        Si $P$ est la matrice de passage de la base $\BB$ à la base $\BB^\prime$, alors $P$ est inversible, et $P^{-1}$ est la matrice 
de passage de la base $\BB'$ à la base $\BB$.
\end{proposition}

\preuve[5]{
En effet, d'après un résultat précédent,  puisque $\id_E^{-1}=\id_E$, on a bien
\[  \Mat_{\BB^\prime,\BB}(\id_E) = \Mat_{\BB^\prime,\BB}(\id_E^{-1}) = \left( \Mat_{\BB,\BB^\prime}(\id_E)\right)^{-1} \]
}


\begin{proposition}[Formules de passage]
Soient $\mathcal{B}=(e_1,\cdots,e_n)$ et $\mathcal{B}'=(e_1',\cdots, e_n')$ deux bases de $E$.  Alors
\begin{itemize}
\item Pour tout vecteur $u$ de $E$, \[  \Mat_{\mathcal{B}}(u)=P_{\BB, \BB^\prime}\Mat_{\mathcal{B}^\prime}(u) \qeq 
\Mat_{\mathcal{B}'}(u)=P_{\BB^\prime, \BB}\Mat_{\mathcal{B}}(u) \]
\item Si $f$ est un endomorphisme de $E$, alors
                \[  \Mat_{\mathcal{B}'}(f) = P_{\BB^\prime,\BB}\times \Mat_{\mathcal{B}}(f)\times P_{\BB,\BB^\prime} \]
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{attention}
On fera attention à l'intuition ! La matrice de passage de $\mathcal{B}$ à $\mathcal{B}'$ permet, à partir d'un vecteur $u$ décomposé 
suivant $\mathcal{B}'$ d'obtenir ses coordonnées dans la base $\mathcal{B}$.
\end{attention}

\begin{exo}
 Soit $f:\MM_{2,1}(\R)\rightarrow \MM_{2,1}(\R)$ l'application définie par \[  f:\matrice{x\\y}\mapsto \matrice{2x-y\\-x+2y} \]
On note $\mathcal{B}=\left(\matrice{1\\-1}, \matrice{1\\1}\right)$ une base de $\MM_{2,1}(\R)$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est un endomorphisme de $\MM_{2,1}(\R)$.
\item Donner la matrice $A$ de $f$ dans la base canonique, et la matrice $D$ de $f$ dans la base $\mathcal{B}$.
\item Donner la matrice de passage $P$ de la base canonique dans la base $\mathcal{B}$.
\item Exprimer $A$ en fonction de $P$ et $D$, puis en déduire $A^n$ pour tout entier $n$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\solution[35]{
\begin{enumerate}
\item On montre classiquement que $f$ est linéaire, et donc, que $f$ est un endomorphisme de $\MM_{2,1}(\R)$.
\item Dans la base canonique, que l'on note $\mathcal{C}$ :
                \[  f\left(\matrice{1\\0}\right)=\matrice{2\\-1} \qeq f\left(\matrice{0\\1}\right)=\matrice{-1\\2} \]
                Ainsi, \[  A=\Mat_{\mathcal{C}}(f)=\matrice{2&-1\\-1&2} \]
        Dans la base $\mathcal{B}$ :
        \[  f\left( \matrice{1\\-1}\right)=\matrice{3\\-3}=3\matrice{1\\-1} \qeq f\left(\matrice{1\\1}\right)=\matrice{1\\1} \]
        Ainsi, \[  D=\Mat_{\mathcal{B}}(f)=\matrice{3&0\\0&1} \]
\item Soit $P$ la matrice de passage de la base canonique à la base $\mathcal{B}$. Par définition \[  P=\matrice{1&1\\-1&1} \]
\item D'après la formule de passage, on a
                \[   \Mat_{\mathcal{B}}(f)=  P^{-1}\times \Mat_{\mathcal{C}}(f) \times P \]
                soit $D=P^{-1}AP$, ou encore $A=PDP^{-1}$. Par récurrence rapide, on peut alors montrer que pour tout entier $n\geq 0$, 
$A^n=PD^nP^{-1}$. $D$ étant diagonale, on a, pour tout entier $n$, $D^n=\matrice{3^n&0\\0&1}$, et enfin, par calcul :
                \[  \forall~n\in \N,\quad A^n=\matrice{1&1\\-1&1} 
\matrice{3^n&0\\0&1}\matrice{\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&\frac{1}{2}} \]
                et donc
                \[  \boxed{\forall~n\in \N,\quad A^n = 
\matrice{\dfrac{3^n+1}{2}&\dfrac{-3^n+1}{2}\vspace*{.2cm}\\\dfrac{-3^n+1}{2}&\dfrac{3^n+1}{2}} }\]
\end{enumerate}
}

\begin{remarque}
Ainsi, si $A$ et $B$ représentent le même endomorphisme dans des bases différentes, il existe une matrice inversible $P$ telle que 
$A=P^{-1}BP$.
\end{remarque}

\begin{definition}[Matrices semblables]
        On dit que deux matrices $A$ et $B$ de $\mathcal{M}_n(\R)$ sont \textbf{semblables} s'il existe une matrice $P\in GL_n(\R)$ 
vérifiant $A=P^{-1}BP$.
\end{definition}

\begin{remarque}
        Il s'agit d'une \textbf{relation d'équivalence} :
\begin{itemize}
\item $A$ est semblable avec elle-même.
\item Si $A$ est semblable à $B$ alors $B$ est semblable à $A$ :
                \[  A=P^{-1}BP \implies B=PAP^{-1} = Q^{-1}AQ \text{ avec } Q=P^{-1}. \]
\item Si $A$ est semblable à $B$ et $B$ semblable à $C$ alors $A$ est semblable à $C$.
\end{itemize}
\end{remarque}

\section{Rang d'une matrice}

Nous allons rendre plus rigoureuse la définition de rang d'une matrice vue dans le chapitre 17.

\begin{definition}
Soit $A \in \MM_{p, n}(\R)$. On appelle \textbf{rang} de $A$, et on note $\rg(A)$, le rang de la famille composée des $n$ vecteurs 
définie par les colonnes de $A$, dans la base canonique de $\R^p$. Si on note $\mathcal{F}$ cette famille :
\[  \rg(A)=\rg(\mathcal{F})=\dim(\Vect(\mathcal{F}))
\]
\end{definition}

\begin{remarque}
\begin{itemize}
\item Puisque $\mathcal{F}$ contient $n$ vecteurs, on a $\rg (\mathcal{F}) \leq n$. Puisque $\Vect(\mathcal{F})$ est un sous-espace 
vectoriel de $\R^{p}$, on a $\rg(\mathcal{F}) \leq p$. Ainsi $\rg(A) \leq \min (n, p)$.

\item Si $v_{1}, \hdots, v_{k}$ sont des vecteurs de $E$, alors $\rg\left(v_{1}, \hdots, v_{k}\right)=\rg\left(\Mat_{\BB} \left(v_{1}, 
\hdots, v_{k}\right)\right)$.

\end{itemize}
\end{remarque}

Commençons par un lien fort entre rang d'une application linéaire et rang de sa matrice dans des bases :

\begin{proposition}
Soit $f \in \LL(E, F)$. Alors $\rg(f)=\rg\left(\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)\right)$
\end{proposition}

Ainsi, le rang d'une application linéaire de $E$ dans $F$ est égal au rang de sa matrice dans n'importe quelles bases de $E$ et $F$.

\preuve[5]{
Comme $\BB=\left(e_{1}, \hdots, e_{n}\right)$, par définition, on a $\rg(f)=\rg\left(f\left(e_{1}\right), \hdots, 
f\left(e_{n}\right)\right)$. Puisque $\left(f\left(e_{1}\right), \hdots, f\left(e_{n}\right)\right)$ est une famille de vecteurs de $F$,
la remarque précédente entraîne que
$$
\rg\left(f\left(e_{1}\right), \hdots, f\left(e_{n}\right)\right)=\rg\left(\Mat_{\BB^{\prime}}\left(f\left(e_{1}\right), \hdots, 
f\left(e_{n}\right)\right)\right)=\rg\left(\Mat_{\BB^{\prime}, \BB}(f)\right)
$$
}

\begin{exemple}
        On reprend l'application $T$ de l'exercice \thechapter.\ref{exo:transpose}. On avait comme matrice dans la base canonique $\BB$ 
de $\MM_2(\R)$ :
        \[  \Mat_{\BB}(T) = \matrice{2 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 1 & 0 \\
        0 & 1 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 2}. \]
        Les colonnes $2$ et $3$ sont identiques donc $\rg(T)=\rg\matrice{2 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2}$. Les trois 
colonnes de cette matrice
        forment une famille libre (matrice échelonnée sans colonne nulle) donc $\rg(T)=3$.
\end{exemple}


\begin{exo}
        Soit $\mathcal{F}$ la famille de vecteurs de $\R^4$
\[ 
\mathcal{F}=((1,2,-7,4),(-1,0,2,5),(0,-3,5,0),(-2,1,4,1))
\]
Déterminer la matrice $A$ de $\mathcal{F}$ dans la base canonique de $\R^4$. En notant $f$ l'application linéaire canoniquement associée
à $A$, déterminer $\rg(f)$ et $\Ker(f)$.
\end{exo}

\solution[20]{
Dans la base canonique de $\R^{4}$, la matrice de $\mathcal{F}$ est  $A=\matrice{1 & -1 & 0 & -2 \\ 2 & 0 & -3 & 1 \\ -7 & 2 & 5 & 4 \\ 
4 & 5 & 0 & 1}$. En effectuant les opérations du pivot sur les colonnes :
\begin{align*}
        \rg(A) &= \rg \left( \matrice{1&0&0&0\\2&2&-3&5\\-7&-5&5&-10\\4&9&0&9} \right)\\
        &= \rg\left(\matrice{1&0&0&0\\2&2&0&0\\-7&-5&-5&5\\4&9&27&-27}  \right)\\
        &= \rg\left(\matrice{1&0&0&0\\2&2&0&0\\-7&-5&-5&0\\4&9&27&0} \right)
\end{align*}

Ainsi $\rg(A)=\rg\left(\begin{array}{ccc}1 & 0 & 0 \\ 2 & 2 & 0 \\ -7 & -5 & -5 \\ 4 & 9 & 27\end{array}\right)$. On observe que les 
trois colonnes de cette dernière matrice forment une famille libre (car la matrice est échelonnée sans colonne nulle). Ainsi $\rg(A)=3$.

Notons $f$ l'endomorphisme canoniquement associé à $A$ dans la base canonique de $\R^4$. Alors
$$
\forall(x, y, z, t) \in \R^{4}, \quad f(x, y, z, t)=(x-y-2 t, 2 x-3 z+t,-7 x+2 y+5 z+4 t, 4 x+5 z+t) .
$$
et d'après le théorème précédent, $\rg(f)=\rg(A)=3$.

Le théorème du rang nous assure alors que $\dim(\Ker(f))=4-\rg(f)=1$.

On peut constater que si on ajoute la première, la troisième et la quatrième colonne de $A$ et qu'on enlève la deuxième, on obtient la 
colonne nulle. Cela signifie que, si on note $\left(e_{1}, e_{2}, e_{3}, e_{4}\right)$ la base canonique de $\R^{4}$,  
$f\left(e_{1}\right)-f\left(e_{2}\right)+f\left(e_{3}\right)+f\left(e_{4}\right)=0$. Ainsi $f\left(e_{1}-e_{2}+e_{3}+e_{4}\right)=0$ et 
donc
\[ 
(1,-1,1,1)=e_{1}-e_{2}+e_{3}+e_{4} \in \Ker(f) .
\]
Le sous espace vectoriel $\Ker(f)$ est de dimension $1$ et on en connait un vecteur non nul. Il est donc engendré par ce vecteur : 
$\Ker(f)=\Vect((1,-1,1,1))$.
}

\begin{corollaire}
Soit $A \in \MM_{n}(\R)$. La matrice $A$ est inversible si et seulement si $\rg(A)=n$.
\end{corollaire}

\preuve[5]{
Notons $\phi \in \LL\left(\R^{n}\right)$ l'endomorphisme canoniquement associé à la matrice $A$.

$A$ est inversible si et seulement si $\phi$ est bijective. Or, elle est bijective si et seulement si elle est surjective et donc si et 
seulement si $\rg(\phi)=\dim\left(\R^{n}\right)=n$. Comme $\rg(\phi)=\rg(A)$, on en déduit le corollaire.
}

On termine par une propriété sur le rang de la transposée :

\begin{proposition}
        Soit $A \in \MM_{p, n}(\R)$. Alors $\rg\left( \transpose{A}\right)=\rg(A)$.
\end{proposition}

\begin{demonstration}
Admis
\end{demonstration}

On en déduit alors une propriété :

\begin{corollaire}
 Le rang d'une matrice $A \in \MM_{p, n}(\R)$ est aussi le rang de la famille des $p$ vecteurs définie par les vecteurs lignes de $A$ 
(dans la base canonique de $\left.\R^{n}\right)$
\end{corollaire}

Nous avons vu dans le chapitre précédent qu'effectuer des opérations élémentaires sur les vecteurs d'une famille ne modifie par le rang 
de la famille. On en déduit, grâce aux propositions précédentes, la méthode de détermination du rang suivant :

\begin{methode}
\begin{itemize}
\item Pour déterminer le rang d'une matrice, on réalise des opérations élémentaires sur les colonnes ou bien sur les lignes de $A$ 
(selon ce qui semble le plus simple) pour la mettre sous forme échelonnée. Le rang d'une matrice échelonnée en colonne (respectivement 
en ligne) est alors égal au nombre de colonnes (respctivement de lignes) non nulles.

\item Pour déterminer le rang d'une famille de vecteurs, on calcule le rang de la matrice de cette famille dans une base quelconque.

\item Pour déterminer le rang d'une application linéaire, on calcule le rang de sa matrice dans des bases quelconques.
\end{itemize}
\end{methode}

\section{Matrices carrées et endomorphismes}

\subsection{Matrice d'une puissance d'endomorphismes en dimension finie}

En utilisant les propriétés précédentes, nous allons pouvoir déterminer un lien entre les polynômes d'endomorphismes en dimension finie,
et les polynômes de matrices.

\begin{proposition}
Si $f \in \LL(E)$ et $k \in \mathbb{N}$, alors $\Mat_{\BB}\left(f^{k}\right)=\left(\Mat_{\BB}(f)\right)^{k}$
\end{proposition}

\preuve[7]{
On le démontre par récurrence.

On a $\Mat_{\BB}\left(f^{0}\right)=\Mat_{\BB}\left(\id_{E}\right)=\mathrm{I}_{n}=\left(\Mat_{\BB}(f)\right)^{0}$.

Soit $k \in \mathbb{N}$. Supposons que $\Mat_{\BB}\left(f^{k}\right)=\left(\Mat_{\BB}(f)\right)^{k}$. On a alors
$$
\Mat_{\BB}\left(f^{k+1}\right)=\Mat_{\BB}\left(f \circ f^{k}\right)=\Mat_{\BB}(f) 
\Mat_{\BB}\left(f^{k}\right)=\Mat_{\BB}(f)\underbrace{\left(\Mat_{\BB}(f)\right)^{k}}_{\text{H.R.}}=\left(\Mat_{\BB}(f)\right)^{k+1} .
$$
La formule est donc vraie au rang $k+1$. D'où la proposition par récurrence.
}

\begin{corollaire}
 Soit $f$ un endomorphisme de $E$ et $A=\Mat_{\BB}(f)$. On a $A^{2}=A$ si et seulement si $f$ est un projecteur de $E$.
\end{corollaire}

\begin{remarque}
Ces deux résultats restent vrais si on ne prend pas la même base de départ et d'arrivée.
\end{remarque}

\subsection{Matrice de la réciproque d'un automorphisme en dimension finie}

Reformulons un résultat précédent sur la matrice d'une application linéaire réciproque :

\begin{proposition}
Soit $f \in \LL(E)$. On a $f \in G L(E)$ si et seulement si $\Mat_{\BB}(f) \in G L_{n}(\R)$. Dans ce cas,
\[ 
\Mat_{\BB}\left(f^{-1}\right)=\left(\Mat_{\BB}(f)\right)^{-1}
\]
\end{proposition}

Lors du premier semestre, nous avons vu différents critères d'inversibilité de matrices, que l'on peut désormais démontrer.

\begin{theoreme}[Critère du noyau]
Soit $A \in \MM_{n}(\R)$.  $A$ est inversible si et seulement si
\[ 
\forall X \in \MM_{n, 1}(\R), \quad A X=0 \Rightarrow X=0
\]
\end{theoreme}

\preuve[10]{
Si $A$ est inversible et si $X \in \MM_{n, 1}(\R)$ est tel que $A X=0$, alors
$$
0=A^{-1} 0=A^{-1}(A X)=\mathrm{I}_{n} X=X
$$
Réciproquement supposons que, pour tout $X \in \MM_{n, 1}(\R)$ vérifiant $A X=0$, on a $X=0$.

Considérons $f$ l'endomorphisme canoniquement associé à $A$ (notons $\BB$ la base canonique de $\left.\R^{n}\right)$. Si $x \in 
\mathrm{Ker}(f)$, alors $f(x)=0$ donc $A\times \Mat_{\BB}(x)=0$ et donc $\Mat_{\BB}(x)=0$. Ainsi, $x=0$ et $\Ker(f)=\{0\}$ donc $f$ est 
injective et donc bijective puisqu'il s'agit d'un endomorphisme en dimension finie. Nous en déduisons que $A=\Mat_{\BB}(f)$ est 
inversible.
}

\begin{theoreme}[Critère de l'image]
Soit $A \in \MM_{n}(\R)$. La matrice $A$ est inversible si et seulement si
\[ 
\forall Y \in \MM_{n, 1}(\R), \quad \exists \,X \in \MM_{n, 1}(\R), \quad Y=A X
\]
\end{theoreme}

\preuve[10]{
Si $A$ est inversible et $Y \in \MM_{n, 1}(\R)$, alors $X=A^{-1} Y$ vérifie $Y=A X$.

Réciproquement supposons que, pour tout $Y \in \MM_{n, 1}(\R)$, il existe $X \in \MM_{n}(\R)$ tel que $Y=A X$.

Considérons $f$ l'endomorphisme canoniquement associé à $A$ (notons $\BB$ la base canonique de $\R^{n}$ ). Si $y \in \R^{n}$, alors il 
existe $X \in \MM_{n, 1}(\R)$ tel que $\Mat_{\BB}(y)=A X$ (par hypothèse). Ainsi $y=f(x)$ où $x \in \R^{n}$ est tel que 
$X=\Mat_{\BB}(x)$. On en déduit que $\Image(f)=\R^{n}$ : $f$ est surjective et donc bijective puisqu'il s'agit d'un endomorphisme en 
dimension finie. Nous en déduisons que $A=\Mat_{\BB}(f)$ est inversible.
}

\begin{theoreme}
        Soit $A \in \MM_{n}(\R)$.
\begin{itemize}
\item Si il existe $B \in \MM_{n}(\R)$ tel que $A B=\mathrm{I}_{n}$ (on dit que $A$ est inversible à droite), alors $A$ est inversible 
et $A^{-1}=B$

\item Si il existe $B \in \MM_{n}(\R)$ tel que $B A=\mathrm{I}_{n}$ (on dit que $A$ est inversible à gauche), alors $A$ est inversible 
et $A^{-1}=B$

\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve[10]{
\begin{itemize}
\item Supposons qu'il existe $B \in \MM_{n}(\R)$ tel que $A B=\mathrm{I}_{n}$. Donnons-nous $Y \in \MM_{n, 1}(\R)$, alors le vecteur 
$X=B Y$ vérifie $A X=A B Y=\mathrm{I}_{n} Y=Y$. Le critère de l'image entraîne que $A$ est inversible et on a $A^{-1}=A^{-1} 
\mathrm{I}_{n}=A^{-1} A B=B$

\item Supposons qu'il existe $B \in \MM_{n}(\R)$ tel que $B A=\mathrm{I}_{n}$. Donnons-nous $X \in \MM_{n, 1}(\R)$ tel que $A X=0$. On a
$0=B(A X)=(B A) X=\mathrm{I}_{n} X=X$. Le critère du noyau entraîne que $A$ est inversible et on a $A^{-1}=\mathrm{I}_{n} A^{-1}=B A 
A^{-1}=B$

\end{itemize}
}

\begin{proposition}
Soit $n \in \N*$. Un système $(S)$ de $n$ équations à $n$ inconnues est de Cramer si et seulement si sa matrice associé $A$ est 
inversible.
\end{proposition}

\preuve[15]{
Supposons que $(S)$ soit équivalent à $A X=B$, avec $B \in \MM_{n, 1}(\R)$.

Si $A$ est inversible, alors $A\left(A^{-1} B\right)=\left(A A^{-1}\right) B=B$ et donc $X=A^{-1} B$ est solution du système. Si $Y$ est
une autre solution de $(S)$, alors $A Y=B=A X$ et donc $A(X-Y)=0$. En multipliant à gauche par $A^{-1}$, on obtient $X-Y=0$. Ainsi il y 
a une unique solution au système : il est bien de Cramer.

Pour la réciproque, montrons la contraposée. Supposons que $A$ n'est pas inversible. Le critère du noyau n'est donc pas vérifié : il 
existe $X_{0} \in \MM_{n, 1}(\R)$ tel que $X_{0} \neq 0$ et $A X_{0}=0$.

\begin{itemize}
\item Si $(S)$ n'admet pas de solution alors, $(S)$ n'est pas de Cramer par définition.

\item Si $(S)$ admet une solution, alors il existe $X_{s} \in \MM_{n, 1}(\R)$ tel que $A X_{s}=B$. Pour tout $\lambda \in \mathbb{N}$, 
on a $A\left(X_{s}+\lambda X_{0}\right)=A X_{s}+\lambda A X_{0}=B+0=B$ donc $X_{s}+\lambda X_{0}$ est solution du système. Comme $X_{0} 
\neq 0$, on en déduit que $(S)$ admet une infinité de solutions et n'est pas de Cramer.

\end{itemize}
Par contraposée, si $(S)$ est de Cramer, alors $A$ est inversible.
}

\subsection{Retour sur les polynômes d'endomorphismes et de matrices}

On termine par un théorème fondamental, qui sera utile l'année prochaine :

\begin{theoreme}
\begin{itemize}
\item Tout endomorphisme sur un $\R$-espace vectoriel de dimension finie admet au moins un polynôme non nul annulateur.

\item Toute matrice carrée admet au moins un polynôme non nul annulateur.

\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve[10]{
\begin{itemize}
\item  Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie et $f \in \LL(E)$. Soit $n=\dim(E)$. L'espace vectoriel $\LL(E)$ est de 
dimension $n^{2}$, et la famille $\left(\id_{E}, f, f^{2}, \hdots, f^{n^{2}}\right)$ comporte $n^{2}+1$ éléments donc elle est liée : il
existe donc des scalaires $a_{0}, \hdots, a_{n^{2}}$ non tous nuls tels que
$$
a_{0} \mathrm{Id}_{E}+a_{1} f+\cdots+a_{n^{2}} f^{n^{2}}=0
$$
Par conséquent le polynôme $P=a_{0}+a_{1} X+\cdots+a_{n^{2}} X^{n^{2}}$ annule $f$ et n'est pas le polynôme nul.
\item Soit $A \in \MM_{n}(\R)$. L'espace vectoriel $\MM_{n}(\R)$ est de dimension $n^{2}$, et la famille $\left(\mathrm{I}_{n}, A, 
A^{2}, \hdots, A^{n^{2}}\right)$ comporte $n^{2}+1$ éléments donc elle est liée : il existe donc des scalaires $a_{0}, \hdots, 
a_{n^{2}}$ non tous nuls tels que
$$
a_{0} \mathrm{Id}_{E}+a_{1} A+\cdots+a_{n^{2}} A^{n^{2}}=0
$$
Par conséquent le polynôme $P=a_{0}+a_{1} X+\cdots+a_{n^{2}} X^{n^{2}}$ annule $A$ et n'est pas le polynôme nul.
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
\begin{itemize}
\item On peut même montrer que, si $f \in \LL(E)$, alors il existe un polynôme annulateur de $f$ degré au plus $n=\dim(E)$.

\item Tout comme pour les matrices, l'existence d'un polynôme $P$ annulateur de $f$ tel que $P(0) \neq 0$ entraîne que $f$ est un 
automorphisme et fournit une méthode permettant de calculer $f^{-1}$ en fonction de puissances de $f$.
\end{itemize}
\end{remarque}
%%% Fin du cours %%%
